\chapter{Architettura di Dropper}
\label{cap:architettura}

In questo capitolo si fa una descrizione dettagliata dei requisiti e
delle funzionalità presenti nell'architettura designata per lo
sviluppo di Dropper.

L'obiettivo di Dropper è quello di generare, analizzando un file
oggetto eseguibile, il payload corrispondente ad una catena di gadget
che se iniettata nello stack dell'immagine del processo associato a
quell'eseguibile, consente di prenderne il controllo, eseguendo un
comando arbitrario sulla macchina. Lo strumento applica tecniche note
per eludere misure di protezioni esistenti come la casualizzazione
degli indirizzi (\lstinline{ASRL}), stack e aree dati non eseguibili
(``W $\oplus$ X'') o la read-only relocation, automatizzando il più
possibile la scelta della strategia appropriata. 

Dropper analizza il binario utilizzando alcune delle funzionalità del
recente framework per l'analisi dei binari \lstinline{BARF}
\cite{Heitman-14}. Il linguaggio utilizzato per la scrittura di
Dropper è python e, nella sua prima versione, supporta le architetture
\lstinline{x86} e \lstinline{x86-64} su piattaforme GNU/Linux (il
formato degli eseguibili supportato è ELF). Tuttavia come tratteremo
meglio nel corso di questo capitolo, queste restrizioni possono essere
facilmente superate nelle future versioni grazie all'astrazione data
dall'utilizzio di un linguaggio intermedio per rappresentare le
istruzioni.

Una tipica sessione di Dropper può essere grossolanamente divisa in
quattro fasi:

\begin{enumerate}
\item Analisi del binario 
\item Estrapolazione e analisi dei gadgets
\item Scelta della strategia da utilizzare
\item Creazione del payload
\end{enumerate}

Nella prima fase, quella in cui si analizzano le informazioni presenti
nel file oggetto eseguibile esaminato, vengono ricavate le
informazioni sulle misure di protezione attualmente in uso sul file
oggetto eseguibile, le funzioni utilizzate e le librerie dinamiche
importate. Queste informazioni verranno utilizzate specialmente nella
terza fase.

Dropper, nella seconda fase, ricerca all'interno del file binario i
gadgets disponibili. I gadget trovati vegono tradotti, dal framework
BARF, in un linguaggio intermedio: REIL
\cite{reil-dullien(csw09)}. Effettuare le analisi su un linguaggio
intermedio anziché sulle istruzioni dell'architettura vera e propria
porta una serie di vantaggi:

\begin{itemize}
 \item le operazioni di analisi vengono estratte e rese
   indipendenti dalla specifica architettura. In questo modo è
   possibile aggiungere il supporto di altre architetture allo
   strumento in modo molto più semplice, operazione che si riduce a
   sviluppare un traduttore da questa archiettura al linguaggio
   intermedio

 \item REIL ha un insieme di istruzioni molto ridotto (solo
   quattordici istruzioni), questo facilità notevolmente lo sviluppo
   di strumenti di analisi

  \item le istruzioni di REIL non presentano nessun effetto
  secondario implicito, come invece avviene per la maggior parte delle
  istruzioni delle architetture reali

\end{itemize}

Una volta trovati e tradotti in un linguaggio intermedio è necessario
estrapolare la semantica dei gadget. Questo permetterà nella fase
successiva l'assemblaggio di piccole catene che consentano di eseguire
operazioni particolari (come modificare il valore dello stack,
chiamare una funzione, settare un registro, scrivere in memoria,
operazioni aritmetiche, leggere dalla memoria, ecc). Dropper
utilizzerà nella fase di creazione del payload queste piccole catene
per assemblare catene via via più lunghe che eseguono operazioni più
complesse e articolate. L'architettura prevede che la generazione di
queste sequenze avvenga sia in maniera programmatica, in cui la
procedura per la sua costruzione è codificata in un algoritmo, sia in
maniera dichiarativa, ad esempio utilizzando linguaggi di planning
come \lstinline{PDDL}\cite{pddl-97}. Un analisi sui vantaggi e sui
problemi che si incontrano in una codifica del genere è riportata
nella sezione \ref{sec:pddl}.

Nella terza fase, per scegliere la tecnica di exploit appropriata,
Dropper si basa sia su alcune informazioni che fornisce l'utente in
merito all'errore che si sta sfruttando (ad esempio se può controllare
un file descriptor, se ci sono limiti nella dimensione del payload o
nei caratteri ammessi) sia su quelle ricavate dalla prima fase di
analisi dell'eseguibile. Dev'essere semplice poter aggiungere nuove
strategie.

L'ultima fase si occupa di assemblare gli indirizzi dei gadget e
valori concreti per la generazione di un payload che, una volta
iniettato sullo stack, comporti l'esecuzione delle varie catene
assemblate nelle fasi precedenti.

%% Una volta codificato il
%% problema in questi termini si può chiedere ad un planner, come se
%% fosse una sorta di oracolo, in che sequenza collegare le varie azioni
%% (cioè le varie sequenze elementari di gadget) per ottenere quello
%% stato. La rappresentazione delle informazioni sulla semantica dei
%% gadget è espressa in questo modo in forma esplicita, e non più
%% codificata in un algoritmo.

L'architettura di Dropper si compone di tre moduli logici:

\begin{itemize}

  \item Core: È il modulo che si occupa di 
    \begin{inparaenum}[a)] 
      \item leggere il binario,
      \item coordinare le operazioni dei restanti moduli,
      \item interagire con l'utente per ottenere informazioni
        aggiuntive sul binario e/o sullo scenario nel quale dev'essere
        prodotta la catena e 
      \item scegliere la strategia di exploit più appropriata
    \end{inparaenum}
  \item Gadgets: È il modulo che si occupa dell'estrapolazione,
    dell'analisi, della scelta e dell'assemblaggio dei gadget da utilizzare nella
    composizione della catena e dei vari sui frammenti

  \item Payload: È il modulo che si occupa di trasformare una
    sequenza ordinata di gadget in un payload vero e proprio da
    iniettare sullo stack, gestendo il posizionamento corretto degli
    indirizzi e dei valori utilizzati dai vari gadget

\end{itemize}

\section{Modulo Core}

È il modulo che si occupa di leggere il file binario, interagire con
l'utente, scegliere le varie strategie da adottare e di coordinare le
azioni degli altri moduli. 

Dropper parsa l'ELF e ricava la lista delle funzioni che il file
oggetto eseguibile utilizza, i relativi elementi nella \emph{Procedure
  Linkage Table} (vedi \ref{sec:plt}), le aree di memoria all'interno
dell'immagine del processo dove è possibile scrivere e da dove è
possibile leggere e le misure di protezione utilizzate dal file
binario. Per il parsing dell'ELF Dropper utilizza una libreria
apposita, pyelftools (\cite{pyelftools}).

L'utente poi, interagendo con il modulo, fornisce informazioni
aggiuntive necessarie alla generazione della catena e linee guida
sulla strategia da utilizzare. Tra le informazioni che può fornire
l'utente troviamo:

\begin{itemize}
  \item La possibilità da parte dell'utente di controllare un file
    descriptor
  \item I file oggetto condivisi utilizzati dall'eseguibile sulla
    macchina dove si intende far eseguire la catena (per la
    ricavazione degli offset da utilizzare nelle tecniche di
    sovrascrizione della GOT vedi sez. \ref{sec:expl})
  \item Eventuali caratteri che non possono comparire all'interno del
    payload
  \item Eventuali limiti sulla lunghezza del payload
  \item Il comando da eseguire
\end{itemize}

Con tutte queste informazioni il modulo può quindi procedere nello
stabilire quale strategia utilizzare e richiedere al modulo
gadgetstools le sequenze di gadget necessarie. Lo schema principale
delle varie strategie, si può dividere in due fasi: 

\begin{inparaenum}[1)]
\item preparare gli argomenti per eseguire una chiamata ad una
  funzione di libreria che ci consenta di eseguire un comando
  arbitrario (\lstinline{execve} o \lstinline{system}) e
\item eseguire quella
funzione.
\end{inparaenum}

Per scrivere in memoria è possibile utilizzare diverse strategie,
Dropper deve scegliere la più adatta o quella specificata
dall'utente. Il modulo deve essere facilmente estendibile per
aggiungere nuove strategie. Alcune delle strategie più efficenti per
scrivere in memoria sono:

\begin{itemize}

\item Nel caso sia possibile inserire arbitrariamente dei valori in un
  file descriptor (ad esempio se l'utente può inserire uno stream di
  dati nell'input del programma) allora è comodo utilizzare la
  funzione \lstinline{read} della \lstinline{libc} per copiare questi
  dati nell'area di memoria di destinazione. Dropper fornisce i valori
  da ``inserire'' nello stream dati del file descriptor. L'attaccante
  deve fare in modo che quando la funzione \lstinline{read} venga
  richiamata siano letti dal file descriptor proprio quei dati.

\item Utilizzo di catene di gadget che consentano di scrivere valori
  costanti in memoria. Per poter utilizzare questa tecnica devono
  essere disponibili i gadget delle categorie necessarie, in più i
  valori da caricare in memoria non devono presentare caratteri che
  non possono essere presenti nel payload. In questa tecnica i dati
  non vengono scritti tutti in una volta ma a chunk di alcuni bytes
  per volta (a seconda dell'architettura o del tipo di gadget). A
  seconda del tipo di gadget per ognuna di queste iterazioni è
  necessario inserire nel payload un certo numero di bytes di
  ``padding''. Per questi motivi l'utilizzo di questa tecnica tende a
  generare payload piuttosto lunghi.

\item Utilizzo delle funzioni \lstinline{strcpy} o \lstinline{memcpy}
  per copiare byte presenti in posizioni note all'interno
  dell'eseguibile nella posizione desiderata \cite{longld:2010}.
  Questa tecnica, copiando verosimilmente solo un byte per volta tende
  anch'essa a generare payload abbastanza lunghi ma ha il grande
  vantaggio di poter copiare anche valori che non possono essere
  presenti nel payload. È necessario che i valori dei byte che voglio
  copiare siano già presenti nell'eseguibile, condizione che, a meno
  di file oggetto eseguibili molto piccoli, risulta abbastanza comune

\item Nel caso si riesca ad ottenere in qualche modo (ad esempio
  attraverso una seconda vulnerabilità) la conoscenza dell'indirizzo
  dello stack i valori possono essere inseriti direttamente insieme al
  payload

\end{itemize}

Una volta scritti gli argomenti per la funzione da richiamare in
memoria è necessario chiamare la funzione stessa. La funzione deve
permetterci di eseguire un comando arbitrario. All'interno della
\lstinline{libc} sono presenti due funzioni con queste
caratteristiche: \lstinline{execve} e \lstinline{system}. Un ritorno
diretto alla funzione solitamente non può avvenire, in quanto il
valore del suo indirizzo in memoria è casualizzato. Tuttavia, se una
di queste due funzioni è utilizzata all'interno del programma, basterà
ritornare al suo elemento nella Program Linkage Table, che ha una
posizione nota e fissa all'interno della memoria dell'immagine del
processo. Se così non fosse un'alternativa è quella di adoperare
tecniche per ricavare l'indirizzo della funzione partendo
dall'indirizzo di un'altra funzione della stessa libreria che invece
viene utilnizzata dal programma. Alcune considerazioni su queste
tecniche, descritte nella sezione \ref{sec:expl}, che riguardano
l'architettura di Dropper sono:

\begin{itemize}
  \item Devono essere noti gli offset tra le funzioni all'interno del
    file oggetto condiviso della libreria utilizzato sulla macchina
    bersaglio. L'utente può fornire a Dropper un file di questo tipo
    dal quale verranno ricavati i relativi offset. È da notare che,
    variando in un range relativamente piccolo, non dovrebbe essere
    impossibile, se le condizioni lo consentono, montare un attacco di
    tipo forza bruta per ricavare questi offset

  \item Come visto in \ref{sec:expl} per poter utilizzare la tecnica
    di \lstinline{got patching} il binario deve presentare una
    sequenza di gadgets che ci consenta di eseguire un'operazione di
    somma (o un'operazione che ci consenta di simulare una somma, come
    una sottrazione) tra un offset di tre/quattro byte e un'area di
    memoria arbitraria (l'area dove è memorizzato l'indirizzo della
    funzione usata come riferimento, solitamente nella GOT). Molto
    spesso però abbiamo gadget che ci consentono di addizionare solo
    un byte per volta. Questo è un problema perché in un'operazione di
    somma byte per byte dev'essere considerato un eventuale valore di
    riporto tra un byte e il successivo. Un modo per risolvere questo
    problema è utilizzare gadget che utilizzino un'istruzione di tipo
    \lstinline{adc} (add with carry), facendo attenzione che gli
    effetti secondari degli altri gadget non vadano a modificare il
    carry flag. In realtà anche non avendo a disposizione questo tipo
    di gadget, per via dell'allineamento in memoria, gli ultimi bit
    dell'indirizzo di una funzione non variano tra un'esecuzione e la
    successiva. Con questa parziale conoscenza del valore iniziale si
    può comunque creare una catena con un alta percentuale di successo
    come descritto in \ref{sec:arithmeticstore}
\end{itemize}

È interessante notare come, anche se vi è una guida nelle operazioni
da seguire basata sulla strategia scelta, la sequenza di operazioni
che conducono allo stato del sistema desiderato sono molteplici. Ad
esempio l'operazione aritmetica per il calcolo dell'indirizzo della
funzione bersaglio potrebbe avvenire in memoria, oppure tra due
registri e poi salvata in memoria. Qui si notano i vantaggi che
potrebbe avere un approccio che modelli la situazione in un problema
di planning rispetto ad un approccio di tipo programmatico. Infatti,
con un approccio programmatico, tutte le combinazioni vanno codificate
nell'algoritmo, una procedura la cui completezza è più difficile da
dimostrare e che è molto più soggetta ad errori.

\section{Modulo Gadgets}

Il modulo Gadgets si occupa di ricavare i gadgets presenti nel file
oggetto eseguibile, di estrapolarne la semantica e della creazione di
sequenze di gadget che se eseguite assolvono funzioni particolari
(come scrivere in memoria, settare un registro, ecc.). Questo modulo
interagisce con il modulo Payload per trasformare sequenze ordinate di
gadget in un payload vero e proprio da poter iniettare sullo stack ed
espone i metodi per la creazione delle catene che vengono usati dal
modulo Core.

Per la ricerca dei gadget all'interno del file oggetto eseguibile
viene utilizzata la classe \lstinline{GadgetFinder} del framework
BARF, che implementa al suo interno l'algoritmo
galileo\cite{Shacham-2007}.

%TODO descrivere galileo ?
%TODO utilizzare il nostro ?

Una volta disponibile l'insieme dei gadget presenti nel file oggetto
eseguibile bisogna, per ognuno di essi, estrapolarne la semantica. Per
estrapolarne la semantica si intende estrapolare in maniera automatica
gli effetti che una serie di istruzioni hanno sul contesto il quale,
semplificando, è rappresentato dalla memoria e dai registri della
macchina sulla quale saranno eseguite le istruzioni. Per questo tipo
di analisi si utilizzano due strumenti principali: la simulazione e la
traduzione delle istruzioni in formule logiche. Sono state considerate
due alternative principali per la modellazione delle istruzioni in
formule logiche: \emph{Satisfaible Modulo
  Theories}(SMT)\cite{Barrett-14} e \emph{Answer Setp
  Programming}(ASP)\cite{Ianni-09}. Per questa prima versione è stata
scelta la modellazione in formule SMT, un razionale per questa scelta
viene fornito in \ref{sec:smt_vs_asp}.

 Un'analisi completa della semantica presenta alcuni limiti dovuti
alla difficoltà di una modellizzazione completa del sistema nonché
alla conoscenza parziale del contesto (memoria e registri) reale in
cui si troveranno ad essere eseguite le istruzioni. Ad esempio
utilizzando l'attuale traduzione delle istruzioni in formule SMT, è
difficile porre al risolutore domande che riguardino il numero di
letture effettuate, o domandare se un'area di memoria viene mai
letta. Per quanto detto l'estrapolazione della semantica di un gadget
avviene in tre fasi descritte nelle prossime sottosezioni:
\begin{inparaenum}[a)]
\item emulazione e catalogazione, 
\item verifica e validazione e 
\item verifica degli effetti secondari.
\end{inparaenum}

\subsection{Emulazione e catalogazione}
La classe \lstinline{GadgetClassifier} del framework BARF emula il
gadget tenendo traccia delle operazioni sui registri e sulla
memoria. Con questi dati si verifica se il gadget appartiene ad una o
più categorie indicate in \cite{schwartz-2011}.
%TODO vanno elencate le categorie?  
Inoltre vengono identificati quali registri vengono utilizzati come
``operandi'' della funzione alla quale il gadget viene
associato. Basandosi su una simulazione, e quindi sull'analisi degli
effetti di solo un sottoinsieme dei possibili valori in ingresso,
questa catalogazione deve essere poi verificata con un'analisi
semantica vera e propria.

Le simulazioni vengono effettuate utilizzando dati concreti ma una
simulazione simbolica, funzionalità ancora non disponibile all'interno
del framework BARF, consentirebbe una catalogazione più accurata
esplicitando le relazioni tra i valori che i registri hanno all'inizio
e alla fine della simulazione o tra i valori iniziali dei registri e
gli accessi alla memoria.

\subsection{Verifica e validazione}
\label{s:verifica_validazione}

Si deve poi verificare che, anche se il gadget esegua la funzione
della categoria alla quale viene assegnato, possa essere utilizzato
per i valori di tutto il ``dominio'' di questa funzione, cioè che non
ci siano restrizioni sugli operandi del gadget. Per esempio, un gadget
catalogato come \lstinline{MemoryStore} ma che utilizzi lo stesso
registro come operando di destinazione e operando sorgente non può
essere utilizzato per scrivere in una locazione arbitraria di memoria
un valore arbitrario in quanto il valore da scrivere e l'indirizzo di
memoria sono dipendenti tra di loro.

Bisogna verificare altresì che l'assegnamento dei valori appropriati
ai registri ``operandi'' sia condizione sufficiente perchè il gadget
si comporti aderendo alla semantica della categoria in cui è stato
catalogato. Sempre continuando con l'esempio della scrittura in
memoria, questo vuol dire essere sicuri che, se i registri utilizzati
come operandi sono impostati con i valori appropriati, la scrittura in
memoria del valore voluto sia garantita per qualsiasi altra
combinazione iniziale dei restanti registri.


Le verifiche che ci consentono di verificare le due proprietà appena
discusse sono dipendenti dalla tipologia di gadget, ma possono essere
tutte ricondotte alla seguente strategia generale: 
\begin{enumerate}
\item si scelgono casualmente gli effetti che deve avere la funzione
  sul contesto
\item si traduce il gadget in formule logiche e si impone che il
  contesto finale rifletta gli effetti scelti, nel caso l'insieme
  delle formule ottenuto non sia soddisfacibile il gadget può essere
  scartato
\item si richiede al risolutore logico il modello che rende vera la
  formula al punto precedente e da questo modello si ricavano i valori
  iniziali dei registri operandi
\item si ricrea la rappresentazione del gadget in formule logiche ma
  forzando i valori dei registri iniziali ai valori ottenuti al punto
  precedente e imponendo come condizione finale il complementare degli
  effetti voluti
\item si verica che il modello del punto precedente non sia
  soddisfacibile
\end{enumerate}

Ad esempio se stiamo verificando un \lstinline{MemoryStore} si sceglie
sia una locazione casuale di memoria sia un valore casuale da scrivere
in questa locazione. Si traduce il gadget in formule logiche e si
impone che nel contesto finale che la locazione di memoria scelta
cambi al valore casuale scelto. Si chiede a questo punto al risolutore
se il sistema di formule ammette una soluzione. Se il sistema non
ammette soluzione il gadget può essere scartato, in quanto non essendo
usabile per i valori perde la sua generalità. Nel caso invece il
sistema ammetta soluzione vengono richiesti al risolutore i valori
iniziali, all'interno del modello trovato, dei registri ``operandi''
della funzione, quelli utilizzati per impostare indirizzo di
destinazione e valore da scrivere. Si impongono poi al risolutore
nuovamente le formule logiche che rappresentano il gadget ma vengono
``forzati'' come valori iniziali per i registri operandi i valori
ottenuti dalla prima verifica e, inoltre, si impone che il valore
finale sia diverso da quello aspettato. La non soddisfacibilità di
questa formula ci dà la certezza che per i valori iniziali dei
registri operandi ottenuti dalla prima verifica, lo stato finale del
contesto rispecchi i valori attesi. Questa verifica esclude che ci
siano effetti secondari che possono interferire con gli effetti della
nostra funzione.

È da notare che queste proprietà sono verificate solo per dei valori
casuali e dovrebbero essere verificate per tutti i valori. Questo non
viene fatto sia per motivi di efficienza sia per non includere
quantificatori universali nelle formule, complicando di molto il
lavoro del risolutore. Questo problema può essere risolto sia
ripetendo queste verifiche al momento dell'utilizzo reale del gadget
con i valori concretamente utilizzati sia esprimendo gli effetti in
relazione ai valori iniziali, ad esempio utilizzando alla simulazione
simbolica.

\subsection{Verifica degli effetti secondari}  

Il punto precedente ci assicura che un gadget non abbia effetti
secondari che interferiscano con gli effetti della nostra
funzione. Tuttavia è possibile che il gadget in esame abbia altri
effetti secondari che non lo rendano utilizzabile. Ad esempio se il
gadget legge da una locazione di memoria non leggibile causerà
l'arresto del programma. La modellazione in formule logiche utilizzata
attualmente nel framework BARF non consente di porre al risolutore
domande sul numero di letture in memoria o sulla lettura o meno di
un'area di memoria. Per questo motivo per escludere effetti secondari
di questo tipo il gadget viene emulato con i valori di ingresso
ricavati nella fase di verifica e validazione, e ci si assicura che
non vengano lette e scritte aree di memoria che non siano quelle
relative alla funzione propria del gadget o all'area dello stack.


La linea guida generale appena descritta va adattata alla tipologia di
gadget analizzata, per le implementazioni specifiche fare riferimento
al capitolo \ref{cap:implementazione}. Inoltre per poter utilizzare un
gadget, i registri utilizzati come ``operandi'' devono essere
``controllabili'', cioè deve esistere una serie di gadget che consenta
di poter caricare valori arbitrari in questi registri. Per questo
prima di procedere alla verifica dei gadget si cercano all'interno
dell'eseguibile tutte le sequenze di gadget che ci permettono di
controllare registri. Se un gadget utilizza come operandi registri che
non sono ``controllabili'' questo viene scartato.

Durante queste le fasi di classificazione e verifica vengono anche
raccolte informazioni aggiuntive sui gadget, come di come un gadget
modifica il valore del registro dello stack e la posizione dello stack
dove inserire i valori utilizzati dal gadget. Queste informazioni
vengono utilizzate dal modulo \lstinline{Payload} per costruire il
payload vero e proprio.


Per le simulazioni viene utilizzata la classe \lstinline{ReilEmulator}
e la traduzione in formule SMT avviene attraverso la classe
\lstinline{CodeAnalyzer}, entrambe del framework BARF.


\section{Modulo Payload}

Questo modulo si occupa di generare il payload vero e proprio partendo
dai gadget analizzati dal modulo Gadget. Questa classe è
strutturata in modo che i diversi chunk prodotti siano concatenabili,
e che la loro concatenazione dia a sua una volta un frammento
concatenabile. Questo ci consente di associare ad una data funzione un
payload e utilizzarlo in diverse parti del programma senza dover più
conoscerne i dettagli. Ci sono diverse cose da tenere in conto quando
si costruisce il payload partendo dai gadgets, quasi tutte legate alla
manipolazione dello stack da parte del gadget stesso:

\begin{itemize}

  \item posizioni dei valori utilizzati dal gadget in relazione alla
    valore puntato dallo stack al momento della sua esecuzione

  \item valore al quale punterà lo stack al momento dell'esecuzione
    dell'istruzione ret del gadget. In base alla tipologia di gadget
    questo valore potrebbe non essere alla fine del payload associato
    al gadget stesso
    
  \item valore finale dello stack dopo l'esecuzione del gadget

\end{itemize}

Le informazioni relative alle tre problematiche descritte sopra
vengono estrapolate dal Modulo Gadgets. La procedura di generazione del
payload è specifica del tipo di gadget, i metodi
\lstinline{PayloadChunk.chain} e
\lstinline{PayloadChunk.get_general_chunk} sono invece generici,
prendono come argomento una lista di chunk e restituiscono
rispettivamente il payload dei chunk concatenati o un chunk che può
essere nuovamente concatenato e rappresenta la concatenazione dei
chunk in ingresso.


