\chapter{Implementazione di Dropper}
\label{cap:implementazione}
In questo capito si farà un'analisi dell'attuale stato di sviluppo di dropper.

\section{Dropper}

\subsection{Interazione con l'utente}

Attualmente dropper si interfaccia all'utente tramite alcune funzioni
della classe \lstinline{dropper}. Il costruttore di questa classe
riceve come argomento il percorso sul file system dove risiede il file
oggetto eseguibile da analizzare. Le operazioni di analisi vengono
avviate tramite la funzione \lstinline{analyze_all}. Una volta
analizzato si può richiamare la funzione
\lstinline{build_spawn_shell_payload} che si occupera di generare la
catena vera e propria. Anche se queste sono le uniche chiamate
essenziali l'utente ha a disposizione ulteriori funzioni:
\begin{itemize}

\item \lstinline{set_can_control_fd} setta il file descriptor
  controllato dall'utente (-1 se nessun file descriptor può essere
  controllato)

\item \lstinline{set_function_for_address_resolving} indica la
  funzione di riferimento da utilizzare nell'applicazione di tecniche
  che ricavino l'indirizzo di funzioni casualizzate in memoria
  partendo da valori nella GOT table. La funzione indicata dev'essere
  già stata richiamata almeno una volta al momento dell'esecuzione
  della catena

\item \lstinline{set_writeable_area} setta l'indirizzo di inizio
  dell'area di memoria dove effettuare operazioni di scrittura. Di
  default questo valore è settato all'indirizzo di caricamento in
  memoria della sezione \lstinline{.data}

\item \lstinline{set_cmd} setta il comando da eseguire sulla macchina
  bersaglio una volta che l'exploit ha avuto successo

\end{itemize}

Quando il file eseguibile è stato analizzato e le informazioni
necessarie impostate il metodo \lstinline{build_spawn_shell_payload}
cerca di generare una catena che avvii il comando impostato.

\subsection{Analisi degli import}

Se una funzione esterna viene utilizzata dal programma, anche se il
suo indirizzo reale viene casualizzato, sarà presente un elemento
relativo a quella funzione all'interno della procedure linkage
table. Questo elemento, ammesso che il binario non sia stato compilato
come indipendente dalla posizione in memoria (PIE), ha una posizione
nota. Possiamo quindi ritornare al suo indirizzo per emulare la
chiamata a quella funzione (return-to-plt). Nella GOT invece ogni
elemento inizialmente, e quindi anche staticamente nel file, contiene
l'indirizzo dell'istruzione successiva nell'elemento della PLT
relativo alla stessa funzione. Per ogni funzione la rilocazione
associata, nella sezione \lstinline{.rel.plt}, contiene nel campo
\lstinline{r_offset} l'indirizzo dell'elemento nella GOT table. A
partire da quest'ultimo, per le considerazioni appena fatte, può
essere ricavato l'indirizzo della entry nella PLT. Gli indirizzi del
relativo elemento della GOT e di quello nella PLT vengono ricavati per
ogni funzione utilizzata dal file oggetto eseguibile nel metodo
\lstinline{get_imports}.

\subsection{Costruzione della catena}

Attualmente il modulo dropper per prima cosa cerca di scrivere in
un'area di memoria scrivibile i dati ai quali punteranno gli argomenti
dell'invocazione della funzione \lstinline{execve}. Nel caso
quest'area di memoria non viene specificata dall'utente viene
utilizzato l'indirizzo di caricamento in memoria della sezione
\lstinline{.data}. Gli argomenti e i dati veri e propri vengono creati
dal modulo partendo dal comando che si è deciso di eseguire sulla
macchina (nella funzione \lstinline{payload_execve_args}). Se si può
controllare un file descriptor e \lstinline{read} è presente
nell'insieme delle funzioni utilizzate dal programma allora dropper
crea una catena che ritorni all'elemento all'interno della PLT
relativo a \lstinline{read} e fa in modo che vengano letti, dal file
descriptor indicato, una quantità di dati pari alla dimensione dei
dati da scrivere e che essi vengano scritti nell'area di memoria
scelta come area scrivibile. Per far questo viene utilizzato il metodo
\lstinline{get_ret_func_chunk} del modulo gadgets tool il quale ci
consente di creare una catena che richiami una funzione di cui si
conosce l'indirizzo. È compito poi dell'utente fare in modo che al
momento della chiamata di questa funzione il file descriptor indicato
si trovi nello stato giusto a restituire i valori calcolati dal
modulo. I valori da fornire nel file descriptor vengono forniti
all'utente nel parametro \lstinline{fd_payload} di dropper.
%%TODO
Esempio?

Attualmente è implementata una seconda strategia nel caso non sia
presente la funzione \lstinline{read} e/o non si controlli nessun file
descriptor. Essa consiste nell'utilizzare una serie di gadget che
possano spostare valori dallo stack in una locazione di memoria
arbitraria.  Per costruire una catena del genere si chiama la funzione
\lstinline{build_memory_write} del modulo gadgets tools che prende
come argomenti l'indirizzo della memoria dove scrivere e i dati da
scrivere. Solitamente, come vedremo in \ref{sec:memorystore}, le
catene generate in questo modo tendono ad essere piuttosto lunghe.

%%TODO inserire strategie non implementate?

Per quanto riguarda la seconda fase, la chiamata della funzione, sono
state implementate solo due strategie. La prima nel caso
\lstinline{execve} sia presente all'interno delle funzioni utilizzate
dal programma. In questo caso la generazione della parte restante
della catena è banale e, come visto nel paragrafo precedente, viene
costruita dalla funzione \lstinline{get_ret_func_chunk} del modulo
gagdettools. Più interessante è il caso in cui il file oggetto
eseguibile non utilizzi questa funzione. Una strategia che è possibile
adottare in questo caso si basa sul calcolo dell'indirizzo della
funzione voluta partendo da una funzione utilizzata dal programma, il
cui indirizzo viene ricavato dal relativo elemento nella GOT table. La
funzione dev'essere già stata chiamata almeno una volta, questo fa si
che nella GOT table sia presente l'indirizzo reale e non l'indirizzo
del relativo elemento all'interno della PLT. L'indirizzo può essere
sia calcolato in un registro o in una zona di memoria per poi
sfruttare una tipologia di gadget che ci permetta di ``saltare''
all'indirizzo calcolato (\emph{got dereferencing}). È anche possibile,
se l'eseguibile non è compilato con RORELOC, modificare il valore
della GOT in loco, aggiungendo l'offset necessario (\emph{got
  patching}). Attualmente è implementata solo la seconda strategia. Il
modulo gadgets tools espone il metodo \lstinline{build_memory_write} che
si occupa dei dettagli implementativi di questo tipo di catena. Viene
chiamato da dropper con i seguenti parametri:

\begin{itemize}
  \item l'indirizzo di memoria dove eseguire la somma: l'indirizzo
    dell'elemento della GOT da ``patchare''

  \item il valore da aggiungere: l'offset relativo tra la funzione
    utilizzata come base e quella voluta

  \item il valore di base: l'offset che la funzione di base ha
    all'interno del file oggetto condiviso della libreria. Come
    vedremo questo rende possibile utilizzare la tecnica anche quando
    le tipologie di gadget disponibili non sono ideali al prezzo di
    sacrificare un'affidabilità del 100\% (vedi
    sez. \ref{sec:arithmeticstore})

\end{itemize}

La classe inoltre contiene alcuni metodi per il salvataggio dei dati
relativi ai gadgets su disco, questo perché l'analisi di eseguibili
molto grandi può durare diversi minuti. Al loro interno questi metodi
utilizzano la libreria \lstinline{pickle} per la serializzazione degli
oggetti.

\section{GadgetsTools}

Questo modulo estrapola e cataloga i gadget presenti nel binario in
esame ed espone i metodi di creazione delle catene per l'esecuzione di
diverse funzioni. Le catene vengono costruite arrangiando i gadget
disponibili e collaborando con il modulo payloadchunk che si occupa
della generazione del payload vero e proprio. Fondamentale per poter
utilizzare un gadget è poter controllare i registri coinvolti nelle
sue operazioni, per questo motivo la prima analisi che viene condotta
una volta ottenuta la lista dei gadget è la selezione di quelli che ci
consentono di controllare i registri. La ricerca dei gadget viene
effettuata in tutte le sezioni che vengono caricate in memoria
(discriminate dal tipo \lstinline{SHT_PROGBITS}) e marcate come
eseguibili.

\subsection{Selezione dei gadget per l'impostazione dei registri}

La logica e le strutture dati utilizzate per la selezione e la
gestione dei gadget utilizzati per l'impostazione dei registri è
contenuta nella classe \lstinline{RegSet}. Il metodo
\lstinline{_analyze_gadget} riceve come argomento in ingresso un
gadget e, nel caso esso possa essere utilizzato per l'impostazione di
registri, viene aggiunto nelle strutture dati interne alla classe. La
classe espone il metodo \lstinline{get_chunk} che ritorna una catena
che imposta i registri in modo da riflettere le coppie registro/valore
del dizionario preso come argomento. Attualmente solo gadget che
contengono istruzioni di tipo \lstinline{pop reg} vengono considerati
come potenziali candidati per l'impostazione di registri. L'analisi
avviene tramite la simulazione istruzione per istruzione. Se
l'istruzione attuale è di tipo \lstinline{pop reg} allora si memorizza
il nome del registro e l'offset tra il valore attuale dello stack e
quello all'inizio della simulazione. Questo ci consente di conoscere
dove posizionare il valore da impostare nel registro al momento della
generazione del payload. Durante la simulazione si controlla anche che
le istruzioni che non sono del tipo \lstinline{pop reg} non eseguano
operazioni di lettura o scrittura sulla memoria. Questo ci consente di
scartare già in questa fase i gadget che presentano effetti
secondari. Alla fine della funzione abbiamo la lista dei registri che
il gadget può impostare con i relativi offset dello stack. La funzione
\lstinline{get_chunk} invece restituisce una catena che consente di
impostare l'insieme dei registri che riceve in ingresso. Dato che un
gadget potrebbe impostare più di un registro, la scelta dei gadget che
andranno a comporre questa catena è riducibile ad un problema di
\emph{set covering}. È preferibile che il payload generato dalla
catena sia il più piccolo possibile. La lunghezza della catena è
influenzata sia dal numero di gadget utilizzati, sia dal padding che è
necessario inserire nell'utilizzo di ogni gadget per via delle
operazioni che esso effettua sul registro dello stack. Attualmente per
trovare la catena viene utilizzato un algoritmo greedy che scorre i
registri da ``coprire'' e, se il registro non è già coperto da un
gadget inserito nella catena, sceglie il gadget che lo copre e che
necessita del minor padding possibile. Se l'aggiunta di un gadget ne
rende superfluo uno già presente nei candidati quest'ultimo viene
rimosso. La soluzione trovata con quest'algoritmo non è ottima.

\subsection{Selezione dei gadget per la scrittura in memoria}
\label{sec:memorystore}

La logica e le strutture dati per gestire i gadget che ci consentono
di scrivere in memoria si trovano nella classe
\lstinline{MemoryStore}.  Durante la prima classificazione la classe
\lstinline{GadgetClassifier} del framework BARF verifica se a seguito
di alcune simulazioni un valore presente in un registro (denominato
sorgente) viene scritto in una locazione di memoria il cui indirizzo
corrisponde al valore di un registro (denominato destinazione) sommato
ad un eventuale offset. Ogni volta che questa condizione viene
verificata il gadget viene aggiunto alla categoria StoreMemory. È da
notare che la condizione di cui sopra potrebbe verificarsi per più
coppie di registri nello stesso gadget, per ognuna di queste viene
creato un oggetto gadget di tipo StoreMemory e aggiunto alla
categoria. La classe parte da questi gadget per procedere alla fase di
verifica e validazione. Innanzitutto se il registro di destinazione è
il registro dello stack il gadget viene scartato. Questo fa in modo
che non vengano presi in considerazione i gadget con istruzioni tipo
\lstinline{push reg}. Questi gadget infatti, solitamente non
consentono di scrivere in una regione arbitraria della memoria, oltre
a complicare la gestione dello schema dello stack. Dopo di che vengono
scartati anche i gadget che hanno come registro di destinazione rip e
eip. Infatti essendo questo registro fisso rispetto all'istruzione che
lo esegue neanche questi gadget ci consentono di scrivere in una
posizione arbitraria di memoria. Dopo di che si procede seguendo le
linee guida descritte in \ref{s:verifica_validazione}: il gadget
viene scartato se non si possono controllare i registri sorgente e
destinazione, si verifica e valida la generalità e ci si assicura che
il gadget non presenti effetti secondari. I valori scelti casualmente
per la verifica e la validazione sono la locazione di memoria e il
valore da scrivere. Nella verifica degli effetti secondari si
controlla che non ci siano scritture al di fuori della locazione
scelta e dello stack. Il metodo \lstinline{get_chunk} invece prende
come argomenti un indirizzo in memoria e dei valori e restituisce una
catena che scrive i valori in memoria partendo da quell'indirizzo. Il
metodo sceglie uno dei gadget disponibili e calcola quante iterazioni
sono necessarie per la scrittura dei valori. Per ogni iterazione poi
utilizza il risolutore SMT per ottenere i valori dei registri sorgente
e destinazione corretti. Sempre per ogni iterazione, si utilizza la
classe \lstinline{regset} per ottenere una catena che setti i registri
a quei valori, e la si concatena a sua volta al gadget che si sta
utilizzando per scrivere in memoria. Viene restituita la
concatenazione delle catene create per ogni iterazione, che
verosimilmente scriverà in memoria, partendo dall'indirizzo indicato
i valori in ingresso.

\subsection{Selezione dei gadget per la operazioni aritmetiche in
  memoria}
\label{sec:arithmeticstore}

La logica e le strutture dati per la gestione dei gadget che ci
consentono di scrivere in memoria risiedono nella classe
\lstinline{aritmeticmemorystore}. Anche in questo caso si parte dai
gadget classificati dal framework BARF, ma appartenenti, per
l'appunto, alla categoria Arithmetic Memory Store. Un gadget viene
inserito in questa categoria se, dopo alcune simulazioni del gadget,
una locazione di memoria viene modificata e come valore finale
riflette il risultato di un'operazione aritmetica binaria tra il
valore precedente di quella locazione e il valore iniziale contenuto
in un registro. Inoltre si individua un registro che potrebbe essere
usato dal gadget come indirizzo della locazione di memoria (insieme ad
un eventuale offset). Dato che la simulazione viene ripetuta più volte
i falsi positivi vengono ridotti. È possibile che un gadget esibisca
il comportamento di cui sopra più di una volta, anche in questo caso
vengono creati diversi oggetti di tipo Arithmetic Memory
Store. L'analisi di questi gadget procede, come anche nella categoria
precedente, sulla falsa riga della procedura indicata in
\ref{s:verifica_validazione}. Tuttavia un'attenzione particolare va
posta nell'analisi dei gadget che utilizzano un'operazione di
addizione che considerano il valore di riporto (ad esempio adc su
intel). Questi gadget possono rilevarsi molto utili. Spesso infatti
sono disponibili solo gadget aritmetici che ci consentono di
aggiungere un byte per volta. Effettuare un'operazione di got patching
(vedi sez. \ref{sec:got_patching}) un byte per volta senza considerare
i valori di riporto tra un byte e il successivo può portare ad un
risultato errato dell'operazione che si sta effettuando. Per poter
permettere la cataloghizzazione di questo tipo di gadget, si è dovuto
applicare una piccola patch al framework per permetterci di poter
controllare in qualche modo il contesto dei registri che utilizza
durante le simulazioni per la classificazione. Infatti il
classificatore, nella traduzione in reil, considera il flag carry del
registro dei flag come un registro a se stante di 16bit che viene
aggiunto al risultato dell'operazione. Dato che questo valore è
impostato casualmente i risultati delle simulazioni vengono
falsati. La nostra modifica ci permette di settare un valore
arbitrario per alcuni registri nelle simulazione, quindi
inizializzeremo il ``registro'' con il quale è rappresentato il carry
flag a zero. Questo viene anche imposto nelle verifiche che utilizzano
un risolutore SMT. In più viene aggiunta una seconda coppia di
modellazioni SMT con le quali si verifica se il gadget in esame
utilizza il carry flag nell'operazione e se a seguito di un'operazione
che sicuramente generi un valore di riporto, il carry flag al termine
del gadget abbia valore uno. Questo ci dà la certezza rispettivamente
che il gadget va ad utilizzare il carry flag nelle operazioni di
addizione e che le operazioni successive all'interno del gadget non
vadano ad influenzare il carry flag. Come detto sopra, per costruire
una catena che ci consenta di aggiungere un valore arbitrario ad una
locazione di memoria arbitraria, bisogna avere a disposizione o gadget
aritmetici la cui dimensione dell'operazione sia di almeno un byte più
grande dell'addendo o un gadget che, per l'appunto, consenta di
eseguire operazioni utilizzando i valori di ritorno. In questo secondo
caso però bisogna anche concatenare, se è disponibile, un gadget che
abbia come effetto quello di azzerare il carry flag, da inserire prima
dell'operazione. La logica per la ricerca di questo tipo di gadget è
presente nella classe \lstinline{ClearCarryFlag}. È da notare che se
questo tipo di gadget non fosse presente la catena generata potrebbe
non avere l'esito sperato, tuttavia è presumibile che in molti tipi di
exploit il carry flag abbia sempre lo stesso valore all'inizio
dell'esecuzione della catena. La sottrazione quindi di un'unità al
primo byte dell'offset dovrebbe essere sufficiente per generare una
catena corretta. Se non sono disponibili né un un gadget che consenta
di aggiungere abbastanza bytes per volta né un gadget che effettua
operazioni considerando il valore di riporto è tuttavia possibile
generare una catena con alte probabilità di successo. Infatti
l'indirizzo di memoria nel quale viene caricato il file oggetto
condiviso della libreria, nonostante sia casualizzato, dev'essere
allineato in memoria al valore specificato nel parametro
\lstinline{p_align} all'interno del program header. Questo comporta
che un certo numero di bits meno significativi dell'indirizzo di una
funzione non cambino da un'esecuzione all'altra. Solitamente sono i
21bits meno significativi, e l'offset tra due funzioni nella libc
solitamente è tre byte. Questo fa si che si può calcolare il valore di
riporto per i primi due byte. Solo il valore di riporto dell'ultimo
byte (di cui conosciamo solo la parte meno significativa) risulterebbe
casuale, facendo si che si possano generare catene con probabilità di
successo pari almeno al 50\%.


È da notare che nell'implementazione attuale manca ancora
l'implementazione della logica per la ricerca e la verifica di
importanti categorie di gadget (come Jump, MemoryLoad, MoveRegister o
Arithmetic). L'implementazione di queste categorie dovrebbe consentire
la generazione di catene in condizioni più articolate o quando le
categorie di gadget attualmente implementate non sono disponibili.

\section{PayloadChunks}

Questo modulo si occupa di generare a partire da una lista ordinata di
uno o più gadgets un array binario di dati da iniettare nello stack
del file oggetto eseguibile esaminato. La preparazione del payload
varia rispetto al gadget per il quale si sta creando il chunk e può
consistere nel solo indirizzo del gadget, o in schemi più complicati
come indirizzi di funzioni più relativi argomenti o a valori da
trasferire dalla stack ai registri. Ogni classe che si occupa della
generazione di un particolare tipo di chunk ha le informazioni
necessarie per permettere al chunk stesso di essere concatenato ad
altri chunk per generarne un altro, anch'esso a sua volta
concatenabile, che rappresenti i chunk di partenza. Per permettere
questa concatenazione ogni chunk deve presentare le seguenti
informazioni:

%3201899105

\begin{itemize}

\item L'indirizzo che deve trovarsi sullo stack al momento
  dell'esecuzione dell'istruzione ret del gadget precedente 

\item In quale posizione del payload inserire l'indirizzo del gadget
  successivo

\item La dimensione degli indirizzi nell'architettura considerata

\end{itemize}


Le classi che modellano i vari tipi di chunk hanno tutti un metodo,
\lstinline{get_payload}, che restituisce il payload del chunk di
riferimento (escluso l'indirizzo del gadget stesso). Quando due gadget
vengono concatenati per generare un chunk più generico (nel metodo
\lstinline{PayloadChunk.get_general_chunk}), l'indirizzo di ogni chunk
viene inserito nella posizione indicata dal chunk precedente. Nel
momento che si richiede il payload vero e proprio (attraverso il
metodo \lstinline{PayloadChunk.chain}) oltre all'operazione di
concatenazione viene anche inserito l'indirizzo del primo gadget
all'inizio del payload.

\section{Utilizzo di pianificatori per la costruzione della
  catena}
\label{sec:pddl}

Il problema di generare una catena (quindi una sequenza) di gadget
(che possono essere visti come azioni) per arrivare ad uno stato del
sistema desiderato si traduce naturalmente in un problema di
planning. Una volta tradotto si può utilizzare un planner per ottenere
una soluzione valida e/o (dipende dal planner che si utilizza)
ottima. PDDL è un linguaggio che ha come obiettivo quello di dare uno
strumento universale per codificare problemi di planning.  In questa
sezione esamineremo un primo approccio che può essere utilizzato per
tradurre il nostro problema nel linguaggio PDDL. Il linguaggio divide
il problema in due descrizioni differenti, una che si occupa di
definire il dominio del problema, l'altra di definirne una singola
istanza. Nella definizione del dominio vengono descritti i tipi di
oggetto che avremo nel nostro sistema, gli oggetti presenti in tutte
le instanze (\emph{constants}), i \emph{fluents}, e le azioni, insieme
agli effetti che queste hanno sugli oggetti del dominio. Una singola
istanza del problema invece definisce gli oggetti che le azioni
possono manipolare, lo stato iniziale nel quale si trova il sistema,
lo stato che vogliamo raggiungere e la metrica con la quale valutare
la bontà di un piano. Un \emph{fluents} è un mapping tra una tupla di
oggetti e un valore numerico che può cambiare durante un piano. La
loro sintassi e semantica è stata stabilizzata nel linguaggio in
\cite{fox-03}. Come evidenziato in \cite{fox-03} i fluents non possono
essere utilizzati come parametri di azioni perchè queste agiscono su
oggetti ``fisici'' e quindi i parametri devono appartenere ad insiemi
finiti (e non ad insiemi infiniti come i numeri). Per ovviare a questa
limitazione utilizzeremo come stratagemma quello di creare degli
oggetti di tipo \lstinline{imm} e associando tramite il fluent
\lstinline{val (?x - imm)} un valore a quel dato oggetto. Questo fà si
che le azioni possono utilizzare parametri di tipo imm.  

I tipi di dato utilizzati nella modellazione sono \lstinline{imm}, con
il significato appena spiegato, e \lstinline{register} che rappresenta
per l'appunto un registro. I fluent utilizzati invece sono:

\begin{itemize}
\item (val ?x - imm) come appena definito
\item (reg ?r - register) che rappresenta il valore attuale del
  registro ?r
\item (mem ?a - imm) che rappresenta il valore attuale della locazione
  di memoria ?a
\end{itemize}

Vengono create tante costanti quante i registri.  Attualmente si è
proceduto a modellare solo gadget per l'impostazione di registri o la
scrittura di memoria. È da notare che per lo stratagemma usato tutti i
valori (indirizzi e valori concreti) che le nostre azioni vanno ad
utilizzare devono essere esplicitati. Un gadget per l'impostazione di
un registro viene tradotto in questo modo (a meno dei puntini
utilizzati per generalizzare la lista dei registri che è possibile
impostare attraverso il gadget):

\begin{lstlisting}
  (:action regset_gadget
	 :parameters (?vreg0 ?vreg1 ... ?vregn - imm)
	 :precondition (and)
	 :effect (and
	 	 (assign (reg reg0) (val ?vreg0))
	 	 (assign (reg reg1) (val ?vreg1))
                 ...
	 	 (assign (reg regn) (val ?vregn))
		 (increase (stack-length) g.stack_offset)))
\end{lstlisting}

Come si può notare la traduzione avviene ad un livello d'astrazione
più alto delle singole istruzioni del gadget, dettagli come la
posizione dei valori da impostare nello stack, gli effetti secondari,
vengono gestiti sempre da dropper. La traduzione invece di un gadget
per la scrittura in memoria è leggermente più complicata:

\begin{lstlisting}
(:action memstr_gadget
  :parameters ()
  :precondition (and)
  :effect (and 
           (forall (?a -imm) 
             (when (= (val ?a) (reg rdi))
              (assign (mem ?a) (reg rsi))))
          (increase (stack-length) 0)))
\end{lstlisting}

Questa modellazione poco elegante è dovuta al non poter utilizzare i
fluents come argomenti per altri fluents.  Una volta tradotto il
dominio, si crea un'istanza del problema. Si specificano gli oggetti
che faranno parte dell'istanza del problema, cioè i valori che andremo
ad utilizzare. Come stato iniziale si impostano i fluents dei registri
a zero, si assegnano i rispettivi valori ai fluents di tipo (val ?v -
imm) e si setta anche il fluent \lstinline{stack-length} a zero,
quest'ultimo viene utilizzato come metrica per valutare la bontà del
piano trovato. Come stato desiderato si imposta o, nel caso si voglia
trovare un piano per settare un insieme di registri, che i fluent
rilevanti di tipo (reg ?r) abbiano i valori desiderati o, nel caso
invece si voglia trovare un piano per impostare alcune specifiche
locazioni di memoria, che i fluents del tipo (mem ?a) abbiano il
valore corrispondente. Un esempio, con la lista dei gadgets accorciata
per brevità è riportato nelle figure \ref{pddl:domain} e
\ref{pddl:facts}. L'esempio è generato tramite la classe
\lstinline{planner}.


\begin{lstlisting}

;gadgets: 
;0x412050 : pop rsi; pop r15; ret
;0x412052 : pop rdi; ret
;0x40ea2c : mov dword ptr [rdi], esi; ret

(define (domain dropper )
(:requirements :typing :fluents :conditional-effects)
(:types imm register)
(:constants rax rbx rcx rdx rdi rsi rbp rsp rip r8 r9 r10 r11 r12 r13 r14 r15 - register)

(:functions 
  (val ?x -imm)
  (reg ?r - register)
  (stack-length)
  (mem ?addres - imm))

(:action regset_412052
   :parameters (?vrdi - imm)
   :precondition (and)
   :effect (and         (assign (reg rdi) (val ?vrdi))
     (increase (stack-length) 8)))

(:action regset_412050
   :parameters (?vr15 ?vrsi - imm)
   :precondition (and)
   :effect (and         (assign (reg r15) (val ?vr15))
         (assign (reg rsi) (val ?vrsi))
     (increase (stack-length) 16)))

(:action memstr_40ea2c
  :parameters ()
  :precondition (and)
  :effect (and (forall (?a ?v -imm) 
      (when (and (= (val ?a) (reg rdi))
      (= (val ?v) (reg rsi))) (assign (mem ?a) (val ?v))))
     (increase (stack-length) 0)))
)


\end{lstlisting}
\label{pddl:domain}


\begin{lstlisting}
(define (problem memset)
(:domain dropper)
(:objects v_32896 v_2 v_33153 v_3 - imm)
(:init
(= (val v_32896) 32896)
(= (val v_33153) 33153)
(= (val v_2) 2)
(= (val v_3) 3)
(= (reg rax) 0)(= (reg rbx) 0)(= (reg rcx) 0)(= (reg rdx) 0)(= (reg rdi) 0)
(= (reg rsi) 0)(= (reg rbp) 0)(= (reg rsp) 0)(= (reg rip) 0)(= (reg r8) 0)
(= (reg r9) 0)(= (reg r10) 0)(= (reg r11) 0)(= (reg r12) 0)(= (reg r13) 0)
(= (reg r14) 0)(= (reg r15) 0)
(= (mem v_32896) 0)
(= (mem v_33153) 0)
(= (stack-length) 0))
(:goal 
(and (= (mem v_32896) 2)
  (= (mem v_33153) 3)))
(:metric minimize (stack-length))
)
\end{lstlisting}
\label{pddl:facts}



 %TODO spostare in implementazione attuale?
%% Questo avviene emulando tutti i gadgets, e nello stesso momento
%% parsando le istruzioni. Si tiene traccia, istruzione per istruzione,
%% di quanto si sia modificato il valore dello stack. Nel caso si
%% incontri un'istruzione del tipo pop reg, viene associato a quel
%% registro l'attuale differenza tra il valore dello stack relativamente
%% all'istruzione corrente e quello all'inizio della simulazione. A
%% questo punto abbiamo per ogni gadget una lista di registri e di offset
%% rispetto ai quali inserire il valore nello stack per inserire un
%% valore arbitrario nel relativo registro. Inoltre tramite la
%% simulazione si deduce la differenza tra il valore dello stack
%% all'inizio del gadget e quello alla fine. Questo valore dovrà essere
%% noto solitamente per tutti i gadget in quando ci permette di far
%% trovare al posto giusto l'indirizzo di ritorno del gadget lo che
%% succede nella catena. Nel caso il gadget non contenga nessuna
%% istruzione del tipo pop reg, questo viene scartato. Inoltre nella
%% simulazione viene tenuta traccia degli indirizzi di memoria letti e/o
%% scritti. Nel caso vi sia scrittura nella memoria o lettura da una zona
%% di memoria non riconducibile all'area relativa allo stack il gadget
%% viene scartato. 


%% La semantica potrebbe essere poi verificata trasformando le istruzioni
%% del gadget in formule smt, verifcando che la semantica e i valori
%% estratti non siano dipendendi dai valori di ingresso, e quindi
%% relativi solo alla simulazione effettuata. In pspecial modo è possibile
%% che il valore dello stack venga modificato utilizzando un valore di un
%% registro. TODO




%% La catena dei gadget generata da dROPper deve, una volta
%% iniettata nello stack del processo in esecuzione, poter eseguire un
%% comando arbitrario sulla macchina in cui è in corso l'esecuzione del
%% programma. La catena generata deve funzionare anche nel caso che gli
%% indirizzi in memoria delle librerie utilizzate da programma siano
%% stati casualizzati (ASRL) e che nè lo stack nè alcuna regione
%% scrivibile sia eseguibile (NX). La strategia da utilizzare dipende dal
%% binario utilizzato e da che tipo di controllo abbiamo sui dati di
%% ingresso del programma. In ogni caso lo schema principale, con alcune
%% varianti che analizzeremo in seguito, si può dividere in due fasi
%% principali: (a) preparare gli argomenti per eseguire una chiamata ad
%% una funzione di libreria che ci consenta di eseguire un comando
%% arbitrario e (b) eseguire quella funzione al fine si eseguire il
%% comando voluto. Le strategie per arrivare alla concretizzazione di
%% queste due fasi dipendono dal file oggetto eseguibile che si sta
%% analizzando che può presentare scenari relativamente semplici, in cui
%% ad esempio il programma utilizza già le chiamate a funzioni
%% necessarie, permettendoci di utilizzare \emph{return-to-plt} sia a
%% scenari più complessi, dove l'indirizzo delle funzioni necessarie
%% viene ottenuto durante l'esecuzione partendo dagli indirizzi presenti
%% nella Global Offset Table.

%% Dropper inizia ad analizzare il binario affidandosi al framework BARF
%% per l'estrazione e una prima cataloghizzazione dei gadget. Le
%% categorie in cui il framework suddivide i gadget sono quelle indicate
%% in[]:

%% \begin{itemize}


%% \end{itemize}

%% \section{Implementazione attuale}

%% \subsection{dropper}

%% Dropper legge dal file le sezioni
%% \lstinline{.rel.plt}, \lstinline{.dynsym},\lstinline{.got} e
%% \lstinline{.got.plt}.

%%  analizza
%% poi la sezione ``.data'', se non viene specificato diversamente
%% dall'utente verrà utilizzato l'indirizzo in memoria di questa sezione
%% come area di memoria dove poter scrivere dati. Questo ci permette di
%% avere una posizione nota (l'indirizzo in memoria di ``.data.'' non è
%% casualizzato) dove poter scvrivere gli argomenti delle funzioni che
%% andremo ad utilizzare



%% TODO :
%% # verificare i gadget di tipo regset
%% # trovare i tipi regset e modellare la memoria (utilizzando > e < per
%% segnare le aree di memoria scrivibili e le aree di memoria leggibili)


%% Una prima
%% possibiltà è quella di utilizzare delle sequenze di gadget che ci
%% consentato di modificare un valore in memoria aggiungendoci un
%% addendo. In questo modo è possibile addizionare l'offset noto nell got
%% table, e successivamente fare un ret-to-plt. Il valore presente nella
%% got table adesso punterà alla funzione voluta. Per utilizzare questa
%% tecnica devono essere soddisfatte le seguenti precondizioni:
